La puissance électrique consommée en France en hiver dépend en partie des conditions climatiques. Si la demande est trop forte, la France doit importer une partie de son énergie électrique.

On considère un hiver en France, au hasard. Soient les événements suivants :
\begin{itemize}
\item $E$ : \og{}la France doit importer une partie de son énergie électrique\fg{}
\item $R$ : \og{}l'hiver est rigoureux\fg{}
\item $\overline R$ : \og{}l'hiver n'est pas rigoureux\fg{}.
\end{itemize}

%\vspace{-0.3cm}

On considère que les hivers sont rigoureux dans 10~\% des cas. Lorsque l'hiver est rigoureux, la probabilité que la France doive importer une partie de son énergie électrique est de 80~\% ; sinon, cette probabilité tombe à 60~\%.



\begin{multicols}{2}
  \begin{enumerate}
  	\item Traduire les données de l'énoncé sous forme de probabilités.
  	
  	% \excadre{
  	% $P(R) = 0,1 \qquad \qquad P_R(E) = 0,8 \qquad \qquad P_{\overline R}(E) = 0,6$.
  	% }
  	
  	\item Compléter l'arbre pondéré.
  	
  
  	
  	\item Quelle est la probabilité que l'hiver soit rigoureux et que la France importe une partie de son énergie électrique ?
  	
  	% \excadre{
  	% La probabilité cherchée est :
  	
  	% \medskip
  	
  	% $P(R \cap E) = P(R) \times P_R(E) = 0,1 \times 0,8 = 0,08$.
  	% }
  	
  	\item Décrire l'événement $\overline R \cap E$ par une phrase, puis calculer $P(\overline R \cap E)$.
  	
  	% \excadre{
  	% $\overline R \cap E$ : <<\,L'hiver n'est pas rigoureux et la France importe une partie de son énergie électrique.\,>>
  	
  	% \medskip
  	
  	% $P(\overline R \cap E) = P(\overline R) \times P_{\overline R}(E) = 0,9 \times 0,6 = 0,54$.
  	% }
  	
  	\item Quelle est la probabilité que la France importe une partie de son énergie électrique ?
  	
  	% \excadre{
  	% $P(E) = P(R\cap E) + P(\overline R\cap E) = 0,08 + 0,54 = 0,62$.
  	
  	% \medskip 
  	
  	% La probabilité cherchée est 0,62.
  	% }
  	
  	\item Sachant que la France importe une partie de son énergie électrique, quelle est la probabilité que l'hiver soit rigoureux ?
  	
  	% \excadre{
  	% $P_E(R) = \dfrac{P(E\cap R)}{P(E)} = \dfrac{0,08}{0,62} \approx 0,129$
  	
  	% \medskip 
  	
  	% La probabilité cherchée est environ 0,129.
  	% }
  \end{enumerate}
  
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[%
        grow'=right,%
        level 1/.style={sibling distance=30mm},%
        level 2/.style={sibling distance=15mm,level distance=30mm},%
        proba/.style={midway,font=\scriptsize,fill=white,inner sep=1pt}
      ]
      \node[inner sep=0pt]{}
      child {node{$R$}
          child {node {$E$} edge from parent node[proba] {$P_R(E)$}}
          child {node {$\overline{E}$} edge from parent node[proba] {$P_R(\overline{E})$}}
          edge from parent node[proba] {$P(R)$} }
      child {node{$\overline{R}$}
          child {node {$E$} edge from parent node[proba] {$P_R(E)$}}
          child {node {$\overline{E}$} edge from parent node[proba] {$P_R(\overline{E})$}}
          edge from parent node[proba] {$P(\overline{R})$}};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{multicols}